---
title: Яхта
layout: post
next: /public/tipy_sudov/yal
previous: /public/tipy_sudov/triera
---

Яхта  
Яхта (от голландского jagen - гнать, преследовать), парусное, моторное или парусно-моторное судно водоизмещением до 3000 т, использующееся для спорт, или туристских целей. Прогулки на воде составляли уже издавна развлечение народов, у которых процветало мореходство. Правители и богатые люди Рима строили себе большие галеры, с роскошной отделкой, для увеселительных поездок. Во времена могущества Венецианской республики водяной спорт был в очень большом ходу; тут же упоминаются в истории первые состязания в скорости хода увеселительных судов (гонки, так называемая regatta), с присуждением призов скорейшему из судов.  
  
![](/assets/img/suda/yahta.gif)  
  
Яхты можно разделить на 3 категории: парусные, с двигателями и гребные гоночные суда. Морские парусные яхты первоначально представляли собой небольшие мореходные суда, с косым парусным вооружением, как позволяющим управляться небольшим количеством экипажа. С течением времени образование корпуса этих яхт стали изменять: с одной стороны обводы судна делались острее для уменьшения сопротивления воды; с другой стороны мидель шпангоут стали делать полнее у ватерлинии и острее у киля, для большей остойчивости и возможности нести большую парусность; для этих же целей стали делать постоянный балласт, а впоследствии устраивали кили из чугуна или свинца.   
В конце XIX и начале XX вв. американская и английская системы сошлись между собою, образовав новый тип яхт, с так называемым бульбовым килем: этот тип имеет корпус снизу яйцевидный, но с заостренным концом; киль представляет собою лист железа с свинцовым балластом по нижней его кромке в виде сигары. Руль делается висячим, железным, иногда балансирным. В этом типе имеется и наибольшая остойчивость, наименьшее сопротивление поворотам, вместе с достаточной остротой для скорости хода. Крепость рангоута и такелажа рассчитывается таким образом, чтобы при шквале сломался рангоут, но яхта не перевернулась бы. Парусность, при большой остойчивости, допускается, конечно, огромная, причем для легкости, паруса часто изготовляются из шелковой парусины.   
В настоящее время существует несколько типов яхт. Практически все они помимо парусного вооружения имеют двигатели. Лишь в некоторых типах спортивных яхт они отсутствуют.